\chapter{Einleitung}\label{chap:einleitung}

Die Vernetzung unserer Gesellschaft wird erst durch verschiedene Entwicklungen der Kommunikationstechnik möglich. Besonders hervorzuheben ist der Lichtwellenleiter, da durch ihn erst die schnelle Datenübertragung zwischen Kontinenten ermöglicht wurde. Der, am Datensatz gemessen, größte Internetknoten der Welt, DE-CIX in Frankfurt am Main hat derzeit einen Datendurchsatz von \SI{8}{\tera\bit\per\s} zu Spitzenzeiten \cite{de-cix}. Ohne Lichtwellenleiter wären ein solcher Datendurchsatz undenkbar.

Daher sind Glasfasern, beziehungsweise \ac{LWL} oder \ac{LLK}, aus der vernetzten Gesellschaft nicht mehr wegzudenken. Die Kabel für die Datenübertragung bestehen aus mehreren Schichten: Dem Kern, in dem das Licht geleitet wird, sowie einem Mantel, der den Kern umschließt. Beide bestehen aus Quarzglas (SiO\textsubscript{2}), mit oder ohne Dotierung, mit verschiedenen Brechungsindizes. Der Kern besitzt immer einen höheren Brechungsindex als der Mantel. Dadurch tritt an der Grenzfläche zwischen den beiden Materialen Totalreflexion auf und das Licht bleibt im Kern der Faser. Zwei Schutzschichten umhüllen den Mantel, um die Faser vor Rissen, Feuchtigkeit und anderen Einflüssen zu schützen \cite{Mitschke2005}. Je nach dem Verhältnis des Kerns zur Wellenlänge der Lichtwelle im \ac{LWL} können sich nur eine oder mehrere Moden des Lichtes ausbreiten. \ac{LWL} in denen sich nur die Grundmode ausbreitet werden als \textit{Single-Mode}-\ac{LWL} bezeichnet, analog werden \ac{LWL} in denen sich mehrere Moden ausbreiten als \textit{Multi-Mode}-\ac{LWL} bezeichnet. Die in dieser Arbeit behandelten \ac{LWL} sind \textit{Single-Mode}-\ac{LWL} mit einem Kerndurchmesser von \SI{9}{\micro\m} .

Lichtwellenleiter bieten eine gute Möglichkeit hohe Übertragungsraten zu realisieren, da die Information je nach Lichtwellenleiterqualität und Materialzusammensetzung bei etwa 70\% der Lichtgeschwindigkeit über lange Strecken übertragen werden kann. Da sie in großen Mengen für den globalen Datenverkehr genutzt werden, ist eine Optimierung zu möglichst hohen Übertragungsraten bei niedrigen Verlusten anzustreben.

Allerdings ergeben sich bei der Übertragung mit Hilfe von Licht, im nichtlinearen Medium Glas, Herausforderungen, die sich unter anderem auf die \ac{NLSG}, wie beschrieben in \cite{Agrawal2013}, zurückführen lassen:
\begin{equation}\label{eq:nlsg}
\frac{\partial u(t,z)}{\partial z}=\frac{-\alpha}{2}u(t,z)-j\frac{\beta_2}{2}\frac{\partial^2 u(t,z)}{\partial t^2}+j\gamma u(t,z)|u(t,z)|^2 \eqdot
\end{equation}

Die \cref{eq:nlsg} beschreibt die Einflüsse von Materialparametern auf die komplexe Einhüllende $u(t,z)$ eines Lichtsignals in einem Leiter an einem bestimmten Ort zu einer bestimmten Zeit. Eine genaue Beschreibung der Gleichung folgt in \cref{chap:theorie}.
Der Dämpfungskoeffizient $\alpha$ beschreibt die Dämpfung des Signals und hat zur Folge, dass der Lichtwellenleiter nur eine endliche Länge haben darf. In der Praxis sind in der Regel \SI{70}{\km} die Grenze. Nach dieser Distanz muss das Signal erneut verstärkt werden, um eine fehlerarme Übertragung zu gewährleisten. Nach der Verstärkung erfolgt entweder die Dekodierung des Signals im Empfänger oder die Einkopplung in den nächsten Lichtwellenleiter. $\beta_2$ beschreibt wie stark der gesendete Puls zeitlich zerläuft. Dieser chromatische Dispersion genannte Effekt, wird umgangssprachlich auch als „Verbreiterung“ des Pulses im Zeitbereich bezeichnet. $\gamma$ wird in der Literatur nichtlinearer Parameter genannt. Dieser beschreibt wie stark der Lichtwellenleiter im Zeitbereich Nichtlinearitäten, wie das Zerfließen des Wellenpakets im Frequenzbereich, aufweist. Dies resultiert in einer Änderung der Phase des Signals.

Die \ac{NLSG} ist für $\beta_2 \neq 0$ und $\gamma \neq 0$ analytisch nicht lösbar. Die mathematische Beschreibung des Lichtwellenleiters ist für eine effiziente Nutzung des Kanals unbedingt nötig. Daher gibt es verschiedene Ansätze sie anzunähern. Der in dieser Arbeit betrachtete Ansatz nennt sich \ac{SSFM}. Bei diesem Ansatz wird der Lichtwellenleiter in kurze Teile unterteilt. Für jeden dieser Abschnitte wird nacheinander die chromatische Dispersion oder die Phasendrehung unseres Signals berechnet. Auf Basis dieser Grundlage sind die Effekte der \ac{NLSG} abschätzbar und können in Form einer Simulation beschrieben werden.

Aus der bisherigen Darstellung ergibt sich hinsichtlich der zu betrachtenden Thematik folgender Forschungsauftrag: Ziel dieser Arbeit ist die Implementierung der Simulation und die Untersuchung von Modulationsverfahren in einem Lichtwellenleiter. Zusätzlich sollen Richtlinien für die Wahl der Simulationsparameter erarbeitet werden. Aus diesen Vorhersagen resultiert eine kostengünstige Evaluation von Vor- und Nachteilen von Modulationen sowie Tests für spezifische Anwendungen. Demnach legt diese Arbeit eine Grundlage zum effizienten Entwurf und Aufbau eines Kommunikationskanals auf Basis von Lichtwellenleitern.

Insbesondere muss beachtet werden, dass mit dem \ac{SSFM} nur eine numerische und angenäherte Lösung der \ac{NLSG} vorliegt. Zur Bearbeitung der genannten Aufgabe wird folgende methodische Vorgehensweise gewählt:
Die Simulation wird mit der Programmiersprache Python geschrieben, inklusive der Implementierung der unterschiedlichen Pulsformen und Modulationsverfahren.  Darauf aufbauend erfolgt die Evaluation von verschiedenen Pulsen und Modulationen. Insbesondere die in der Praxis etablierten \ac{RC} und \ac{RRC} Pulse sind von Interesse, da hier auch viel Vergleichsdaten existieren. Für die theoretische Analyse des Verfahrens beschäftigt die Arbeit sich aber auch mit dem Gaußpuls, welcher aber in der Praxis aufgrund seiner Frequenzeigenschaften nicht verwendet wird.

Hinsichtlich der Methodik dieser Arbeit ergibt sich eine Gliederung in fünf Kapitel. Zu Beginn werden die physikalischen Grundlagen zusammengetragen. Danach wird die Implementierung der Simulation beschrieben. Anschließend dokumentiert die Arbeit Simulationen verschiedener Pulsformen. Darauf aufbauend erfolgt die Interpretation der Simulationsergebnisse. Abschließend werden die Arbeitsergebnisse zusammengefasst, sowie ein Ausblick auf weiteres Vorgehen gewährt.